\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{fullpage,graphicx,fancyhdr,eurosym,xcolor,xspace}

%\oddsidemargin 0.0in
%\evensidemargin 1.0in
%\textwidth 6.0in
%\headheight 1.0in
\topmargin -0.5in
\textheight 8.5in
%\footheight 1.0in

\renewcommand{\headheight}{1.4in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=0.60in]{PPgSC.png}\\ \vspace*{34pt}\ }% empty left
\fancyhead[C]{\sc Universidade Federal do Rio Grande do Norte \\ 
Centro de Ciências Exatas e da Terra \\
Departamento de Informática e Matemática Aplicada\\
\ \\
DIM0806 --- Prova de proficiência --- Critérios de Correção \\ [-3pt]} 
\fancyhead[R]{} % right
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textsc{Pós-graduação em Sistemas e Computação --- UFRN}}
\fancyfoot[R]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{listings}
\lstset{
  language=C,
  %basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  %keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
  keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\footnotesize,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  backgroundcolor=\color{blue!05},
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  escapeinside={\%*}{*)}
}

\begin{document}

\vspace*{0.5cm}

{\bf Nome:} \hrulefill

\vspace*{0.5cm}

{\bf Assinatura:} \hrulefill

\vspace*{1.5cm}


\begin{center}\bf
POR  FAVOR,  LEIA  AS  SEGUINTES  INSTRUÇÕES:
\end{center}
\begin{itemize}
\item Esta é uma  prova individual.  É expressamente proibida consulta
  a   qualquer  tipo   de  material   didático,  assim   com  utilizar
  dispositivos eletrônicos (inclusive  aparelho de telefonia celular e
  calculadora) e acessar à Internet.   Mantenha em cima da mesa apenas
  lápis, caneta e borracha.

\item Por  favor, desligue o seu  telefone celular ou o  ajuste para o
  modo silencioso.

\item Você terá \textbf{180 minutos} para responder todas as questões.

\item O valor em pontos de  cada questão é indicado na tabela no final
  desta folha.

\item Não será permitida qualquer pergunta referente à prova durante a
  execução da mesma. 

\item
Boa sorte!
\end{itemize}

\begin{center}\large
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|} \hline
{\bf Quest\~ao} & {\bf  A} & {\bf B} & {\bf C} & {\bf D}  & {\bf E} & {\bf F} \\ \hline\hline
{\bf Max}            &       $2$ &     $2$ &      $2$ & $2$ & $1$ & $1$ \\ \hline
{\bf Pontos}        &              &  & & &           &             \\ \hline
{\bf TOTAL}       & \multicolumn{6}{|c|}{}      \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\section*{Exercício A --- FizzBuzz}

Escreva um programa que imprime os números de 1 a 100, mas que, para
os múltiplos de três, imprime \lstinline{Fizz}, para os múltiplos de
cinco, imprime \lstinline{Buzz}, e para aqueles números que são ao
mesmo tempo múltiplos de três e cinco, imprime \lstinline{FizzBuzz},
ao invés do número.

\vspace*{.5cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{.5cm}

As soluções podiam ser elaboradas na linguagem de programação da
escolha do aluno: C, C++ e Java foram identificados. Todos os erros
abaixos acarretaram uma penalidade de 10\% cada:
\begin{itemize}
\item ausência de inclusão de arquivos cabeçalho;
\item ausência de rotina principal, caracterizando um programa;
\item uso incorreto das rotinas padrão de entrada e saída;
\item o uso de tipo não definido (\lstinline{boolean} em C/C++).
\end{itemize}

\vspace*{0.5cm}

\newpage

\section*{Exercício B --- Inversão de lista simplesmente encadeada}

Considere a seguinte definição de tipo em linguagem C, que pode ser
usada para implementar uma estrutura de dados básica chamada ``lista
simplesmente encadeada'':

\lstinputlisting{pg-typedef.c}

\noindent\textbf{Exemplo:} a seguinte sub-rotina calcula e
retorna o número de elementos de uma lista simplesmente encadeada:

\lstinputlisting{pg-length.c}

\noindent Defina uma sub-rotina \lstinline{Tlist list_reverse (Tlist list)} que altera \lstinline{list} invertendo a posição de seus
elementos (o primeiro vira último, o segundo penúltimo,
etc.) e retorna a lista resultante.

\vspace*{.5cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{.5cm}

As soluções deviam ser elaboradas na linguagem de programação da
pergunta: C (ou C++).
\begin{itemize}
\item atribuição ao parâmetro da sub-rotina no intuito de alterar a
  lista passada em parâmetro, demostrando um problema no domínio da
  habilidade ``passagem de parâmetros por valor e ponteiros'',
  acarretou penalidade de 10\%.
\item erro de lógica provocando um resultado errôneo: nota zero.
\end{itemize}


\newpage

\section*{Exercício C --- Percurso em árvore binária de busca}

Considere a seguinte definição de tipo em linguagem C, que pode ser
usada para implementar uma estrutura de dados básica chamada ``árvore
binária de busca'':

\lstinputlisting{abb.c}

\noindent Defina uma sub-rotina \lstinline{void btree_print_decreasing(Ttree tree)} que imprime, em ordem crescente,
a lista dos valores na árvore \lstinline{tree} .

\vspace*{.5cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{.5cm}

As soluções deviam ser elaboradas na linguagem de programação da
pergunta: C (ou C++).
\begin{itemize}
\item falha no caso de árvore vazia: 10\%.
\item uso incorreto das rotinas padrão de entrada e saída: 10\%.
\end{itemize}

\newpage

\section*{Exercício D --- Ordenação de arranjo}

\noindent\textbf{1.} Defina uma sub-rotina que ordena um arranjo. 

\noindent\textbf{2.} Para uma entrada com $N$ itens, indique o número aproximado de
comparações necessárias para executar a sua sub-rotina no melhor caso e no
pior caso.

\noindent\textbf{3.} Exiba uma entrada com $N = 5$ onde a sub-rotina tem o menor custo
possível (melhor caso) e o maior custo possível (pior caso).

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{0.5cm}

A  questão  possui  $3$ itens  e  vale  $2$  pontos. Os  pontos  foram
distribuídos de tal  forma que os itens $1$, $2$  e $3$ valem $1,\!0$,
$0,\!5$ e $0,\!5$, respectivamente. Apenas uma resposta correta recebe
$2$ pontos.   Na presença de  erros na resposta, há  pontuação
parcial, mas apenas nos casos descritos abaixo:
\begin{itemize}
\item  O  algoritmo apresentado  como  resposta  para  o item  1  está
  correto, mas o número de  comparações do melhor caso, apresentado no
  item  2, está incorreto.  Neste caso,  há uma  dedução de  $50\%$ da
  pontuação do item 2.

\item  O  algoritmo apresentado  como  resposta  para  o item  1  está
  correto, mas  o número de  comparações do pior caso,  apresentado no
  item 2,  está incorreto.   Neste caso, há  uma dedução de  $50\%$ da
  pontuação do item 2.

\item  O  algoritmo apresentado  como  resposta  para  o item  1  está
  correto,  mas nenhuma  instância  de tamanho  $5$ representativa  de
  melhor  caso  foi  apresentada   ou  a  instância  apresentada  está
  incorreta. Neste caso, há uma dedução de $50\%$ da pontuação do item
  3.

\item  O  algoritmo apresentado  como  resposta  para  o item  1  está
  correto,  mas nenhuma  instância  de tamanho  $5$ representativa  de
  pior  caso  foi  apresentada   ou  a  instância  apresentada  está
  incorreta. Neste caso, há uma dedução de $50\%$ da pontuação do item
  3.
\end{itemize}
Observe que as deduções dos casos acima são ``acumulativas'', pois não
são mutuamente exclusivas.  Se uma  resposta apresenta um erro que não
foi descrito acima, então a pontuação  para o item que contém o erro é
``zero''.  Esta  também é a pontuação  da ausência de  resposta para o
item.

\newpage

\section*{Exercício E --- Estratégias de resolução de problema}

O total máximo possível para percorrer o triângulo abaixo, saindo do
topo e descendo seguindo posições adjacentes é 23.

\begin{center}
\includegraphics[width=2cm]{triangle}
\end{center}

Isto é: $3 + 7 + 4 + 9 = 23$.

Escreva um programa que lê o conteúdo de um triângulo e imprime o
maior total possível seguindo uma rota do topo do triângulo até a
base, sempre seguindo uma posição adjacente na linha imediatamente
abaixo. A entrada do programa é constituída por uma linha com um
número inteiro $0 < M < 50$ (o número de linhas no triângulo), seguida
por $M$ linhas, com $1$, $2$, ... $M$ números inteiros positivos, que
correspondem aos números em cada uma das linhas do triângulo.

Por exemplo, a entrada que corresponde ao exemplo acima é:
\begin{verbatim}
4
3
7 4
2 4 6
8 5 9 3
\end{verbatim}

A saída do programa deve ser uma única linha com o maior total possível. Por exemplo, a saída que corresponde ao exemplo acima é:
\begin{verbatim}
23
\end{verbatim}

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{0.5cm}

A  questão vale  $1$ ponto.   Apenas uma  resposta correta  recebe $1$
ponto.   Em   geral,  o  problema   pode  ser  resolvido   através  de
``força-bruta''  ou ``programação  dinâmica''.  Em  ambos os  casos, o
algoritmo  deve  resolver a  recorrência  apresentada  no gabarito  da
questão. Há  pontuação parcial apenas para  um algoritmo ``incorreto''
que utiliza  uma dessas duas estratégias,  mas cujos erros  se devem a
pequenos deslizes na tentativa  de resolver a recorrência. Neste caso,
há uma  dedução de $20\%$  do valor da  questão. Nenhum outro  caso de
algoritmo incorreto recebe  pontuação parcial. Em particular, qualquer
tentativa de solução usando o método guloso ou que ignorou a restrição
de  caminhos de  elementos \textit{adjacentes}  recebe  pontuação nula
(isto é, nota zero).

\newpage

\section*{Exercício F --- NP-completude}

Enuncie um problema NP-completo.

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Critério}:

\vspace*{0.5cm}

A  questão vale  $1$ ponto.   Apenas uma  resposta correta  recebe $1$
ponto. Para  ser considerada correta, a resposta  deve ``enunciar'' um
problema NP-completo de forma  correta. Isto consiste em descrever uma
instância do problema  e uma pergunta, que deve  ser respondida apenas
com ``sim'' ou ``não''. Há  pontuação parcial apenas para uma resposta
que contém os  dois elementos acima (isto é,  descrição de instância e
pergunta),  mas  que  comete  algum(ns)  erro(s).   Por  exemplo,  uma
descrição  de instância  incompleta.  Neste  caso, há  uma  dedução de
$10\%$ do  valor da questão por erro  cometido.  Obviamente, assume-se
aqui que o problema dado  como resposta é NP-completo.  Qualquer outra
resposta errada recebe pontuação nula (isto é, nota zero). Observe que
isto inclui tentativas de ``definir''  o que é um problema NP-completo
ao invés de  enunciar um problema NP-completo, assim  como a descrição
de problemas que não são NP-completos.

\label{LastPage}

\end{document}
